**-{zh-cn:质数公式;zh-tw:質數公式}-**，又称**-{zh-cn:素数公式;zh-tw:素數公式}-**，在数学领域中，表示一种能够僅产生[质数](../Page/质数.md "wikilink")（素数）的公式。即是说，这个公式能够一个不漏地产生所有的质数，并且对每个输入的值，此公式产生的结果都是质数。由于质数的个数是[可数的](../Page/可數集.md "wikilink")，因此一般假设输入的值是[自然数集](../Page/自然数.md "wikilink")（或[整数集及其它可数集](../Page/整数.md "wikilink")）。迄今为止，人们尚未找到**易于计算**且符合上述條件的质数公式，但对于质数公式应该具备的性质已经有了大量的研究。

## 多项式形式的素数公式

可以证明，一个整系數[多项式](../Page/多项式.md "wikilink")*P*(*n*)，如果不是[常數函數的话](../Page/常數函數.md "wikilink")，不会是一个素数公式。证明很简单：假设这样的一个多项式*P*(*n*)存在。那么*P*(1)将是一个素数*p*。接下来考虑\(P(1+kp)\)的值。由于\(P(1) \equiv 0 \pmod p\)，對于任意整數*k*，我们有\(P(1+kp) \equiv 0 \pmod p\)，從而\(P(1+kp)\)是*p*的倍数，但已然假设\(P\)是素数公式，所以\(P(1+kn)\)必须是素数，于是它就只能等于\(p\)。也就是說，对于任意的*k*，\(1 + kp\)都是多项式*P*(*n*)
-
*p*的一個[根](../Page/根_\(數學\).md "wikilink")。但根據[代數基本定理](../Page/代數基本定理.md "wikilink")，一個非零的整系數多項式不可能有[無窮多個根](../Page/無窮.md "wikilink")。故此，*P*(*n*)只能是常数函數。

应用[代数数理论](../Page/代数数.md "wikilink")，可以证明更强的结果：不存在能够对[几乎所有自然数输入](../Page/几乎所有.md "wikilink")，都能产生素数的非常数的多项式*P*(*n*)。

[欧拉在](../Page/欧拉.md "wikilink")1772年发现，对于小于40的所有自然数，多项式

\[f(n)=n^{2}+n+41\] 的值都是素数。对于前几个自然数*n* = 0, 1, 2, 3...，多项式的值是41, 43, 47,
53, 61,
71...。当*n*等于40时，多项式的值是1681=41×41，是一个合数。实际上，当*n*能被41整除的时候，*P*(*n*)也能被41整除，因而是合数。这个公式和所谓的[质数螺旋有关](../Page/质数螺旋.md "wikilink")，也和[黑格納數](../Page/黑格納數.md "wikilink")\(163=4\cdot 41-1\)有關。若\(p=2, 3, 5, 11, 17\)時，其對應的多項式也有類似的性質，而\(4\cdot p -1\)也是黑格納數。

[狄利克雷定理证明了](../Page/狄利克雷定理.md "wikilink")，对于[互素的](../Page/互素.md "wikilink")*a*和*b*，
[線性函數](../Page/線性函數.md "wikilink")\(L(n) = an + b\)能产生无穷多个质数（尽管不是对于所有的自然数n）。至于是否存在次数大于等于2的多项式，满足对无穷多个整数，都能取到素数值，目前还没有结论。

此外，[格林-陶定理证明了另一结论](../Page/格林-陶定理.md "wikilink")：对于每个正整数*k*，都存在着整数对*a*,
*b*，使得对于每个0与*k*−1之间的*n*，\(L(n) = an+b\)都是素数。然而，对于比较大的*k*，找出*a*和*b*是很困难的。目前最好的结果是对于*k*
= 26\[1\]，

  -
    *P*(*n*) = 5283234035979900*n* + 43142746595714191（）

## 丢番图方程形式的素数公式

一个很著名的素数公式是以下的有26个未知数的由14个方程组成的[丢番图方程组Jones](../Page/丢番图方程.md "wikilink")
et al.（1976）：

\[0 = wz + h + j - q\]

\[0 = (gk + 2g + k + 1)(h + j) + h - z\]

\[0 = 16(k + 1)^3(k + 2)(n + 1)^2 + 1 - f^2\]

\[0 = 2n + p + q + z - e\]

\[0 = e^3(e + 2)(a + 1)^2 + 1 - o^2\]

\[0 = (a^2 - 1)y^2 + 1 - x^2\]

\[0 = 16r^2y^4(a^2 - 1) + 1 - u^2\]

\[0 = n + l + v - y\]

\[0 = (a^2 - 1)l^2 + 1 - m^2\]

\[0 = ai + k + 1 - l - i\]

\[0 = ((a + u^2(u^2 - a))^2 - 1)(n + 4dy)^2 + 1 - (x + cu)^2\]

\[0 = p + l(a - n - 1) + b(2an + 2a - n^2 - 2n - 2) - m\]

\[0 = q + y(a - p - 1) + s(2ap + 2a - p^2 - 2p - 2) - x\]

\[0 = z + pl(a - p) + t(2ap - p^2 - 1) - pm.\]

对于这个方程组的所有正整数解：(a,b,...,z)，*k* + 2都是素数。可以把这个公式改写成多项式的形式：将14个等式记作p<sub>1</sub>，p<sub>2</sub>，……，p<sub>14</sub>，那么可以说，多项式\((k+2)(1-p_1^2-p_2^2-\cdots- p_{14}^2)\)的输入值(a,b,...,z)是正整数时，其值域的正值部分就是所有素数。

根据[尤里·马季亚谢维奇的一个定理](../Page/尤里·马季亚谢维奇.md "wikilink")，如果一个集合能够被定义成一个[丢番图方程的解集](../Page/丢番图方程.md "wikilink")，那么就可以被定义为一个只有9个未知数的[丢番图方程的解集](../Page/丢番图方程.md "wikilink")。于是，素数集合可以被定义为一个只含10个变元的多项式的正值解集。然而，这个多项式的次数极大（在10<sup>45</sup>数量级），另一方面，也存在次数不超过4的多项式，未知数个数是58个。

## 带高斯符號的素数公式

利用[高斯符號](../Page/高斯符號.md "wikilink")\(\lfloor x\rfloor\)，可以建立一些第*n*个素数的表达式：

### Mills公式

第一个带高斯函数的素数公式由W. H.
Mills在1947年构造。他证明了存在[实数](../Page/实数.md "wikilink")*A*使得数列

\[\lfloor A^{3^{n}}\;\rfloor\]

中的每个数都是素数。最小的*A*称为[米爾斯常數](../Page/米爾斯常數.md "wikilink")，如果[黎曼猜想成立](../Page/黎曼猜想.md "wikilink")，它的值大約為：\(A \approx 1.30637788386308069046\ldots\)（）。
这个素数公式并没有什么实际价值，因为人们对*A*的性质所知甚少，甚至不知道*A*是否為有理数。而且，除了用素数值逼近外，没有其他计算*A*的方法。

### 威尔逊定理的利用

使用[威尔逊定理](../Page/威尔逊定理.md "wikilink")，可以建立一些其他的素数公式。以下的公式也没有什么实际价值，大多数的[素性测试都比它远为有效](../Page/素性测试.md "wikilink")。

我们定义

\[\pi(m) = \sum_{j=2}^m \frac { \sin^2 ( {\pi \over j} (j-1)!^2 ) }
{   \sin^2( {\pi \over j} ) }\]

或者

\[\pi(m) = \sum_{j=2}^m \left\lfloor {(j-1)! + 1 \over j} - \left\lfloor{(j-1)! \over j}\right\rfloor \right\rfloor.\]

这两种定义是等价的。π（*m*）就是小于*m*的素数个数。于是，我们可以定义第*n*个素数如下：

\[p_n = 1 + \sum_{m=1}^{2^n}  \left\lfloor \left\lfloor { n \over 1 + \pi(m) } \right\rfloor^{1 \over n} \right\rfloor.\]

### 另一个用高斯函数的例子

这个例子没有用到[阶乘和](../Page/阶乘.md "wikilink")[威尔逊定理](../Page/威尔逊定理.md "wikilink")，但也大量应用了高斯函数（S.
M. Ruiz 2000）。首先定义：

\[\pi(k) = k - 1 + \sum_{j=2}^k \left\lfloor {2 \over j} \left(1 +  \sum_{s=1}^{\left\lfloor\sqrt{j}\right\rfloor} \left(\left\lfloor{ j-1 \over s}\right\rfloor - \left\lfloor{j \over s}\right\rfloor\right) \right)\right\rfloor\]

然后就有第*n*个素数的表达式：

\[p_n = 1 + \sum_{k=1}^{2(\lfloor n \ln(n)\rfloor+1)} \left(1 - \left\lfloor{\pi(k) \over n} \right\rfloor\right).\]

## 递推关系

另外一个素数公式由以下[递推关系組成的數列](../Page/递推关系.md "wikilink")，其前後項的差來定义：

\[a_n = a_{n-1} + \operatorname{gcd}(n,a_{n-1}), \quad a_1 = 7,\]
其中gcd(*x*,
*y*)表示*x*和*y*的[最大公因數](../Page/最大公因數.md "wikilink")。这个数列的开始几项a<sub>n+1</sub>
- a<sub>n</sub>是1, 1, 1, 5, 3, 1, 1, 1, 1, 11, 3, 1, 1 。证明了这个数列只含有一和素数。

## 其他公式

### [威尔逊定理衍生公式](../Page/威尔逊定理.md "wikilink")

\[f(n) = 2 + (2n! \; \pmod{n+1})\]

其中，素数2出现无限多次，其余的素数恰好出现一次。实际上，当*n+1*是素数*p*的时候，由[威尔逊定理](../Page/威尔逊定理.md "wikilink")，\(2n! \; \pmod{n+1}\)等于*p-2*，于是\(f(n) = p\)，当*n+1*是合数的时候，\(2n! \pmod{n+1}\)等于0，于是得到2。

## 參考資料

## 参见

  - [素数](../Page/素数.md "wikilink")
  - [質數定理](../Page/質數定理.md "wikilink")
  - [哥德巴赫猜想](../Page/哥德巴赫猜想.md "wikilink")
  - [双生质数](../Page/双生质数.md "wikilink")
  - [埃拉托斯特尼筛法](../Page/埃拉托斯特尼筛法.md "wikilink")
  - [费马数](../Page/费马数.md "wikilink")\(F_{n} = 2^{2^n} + 1\)
  - [X²+1素数](../Page/X²+1素数.md "wikilink")

[Category:素数](../Category/素数.md "wikilink")
[Category:趣味數學](../Category/趣味數學.md "wikilink")
[Category:数学公式](../Category/数学公式.md "wikilink")

1.